<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Hugo on Alejandro López Parra</title>
    <link>http://www.alejandrolopezparra.es/tags/hugo/</link>
    <description>Recent content in Hugo on Alejandro López Parra</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-es</language>
    <copyright>&amp;copy; 2017 Alejandro López Parra</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 27 May 2017 12:00:00 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="/tags/hugo/" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Alojar websites estáticos en GitHub Pages</title>
      <link>http://www.alejandrolopezparra.es/post/github_pages/</link>
      <pubDate>Sat, 27 May 2017 12:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://www.alejandrolopezparra.es/post/github_pages/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Como alternativa a &lt;a href=&#34;http://docs.aws.amazon.com/AmazonS3/latest/dev/Welcome.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Amazon Simple Storage Service (S3)&lt;/a&gt; que &lt;a href=&#34;http://www.alejandrolopezparra.es/post/amazon_s3/&#34;&gt;ya traté&lt;/a&gt;, a continuación abordaré el servicio &lt;a href=&#34;https://pages.github.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;GitHub Pages&lt;/a&gt; que pertenece a la plataforma &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; de desarrollo colaborativo para alojar proyectos utilizando el sistema de control de versiones &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Git&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;Git&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;GitHub Pages&lt;/em&gt; es un servicio gratuito que &lt;strong&gt;permite alojar websites de contenido estático&lt;/strong&gt;, es decir, webs que se basan en &lt;em&gt;HyperText Markup Language&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;HTML&lt;/em&gt;), &lt;em&gt;JavaScript&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;JS&lt;/em&gt;) y &lt;em&gt;Cascading Style Sheets&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;CSS&lt;/em&gt;). El contenido no es generado dinámicamente en cada solicitud que se realiza al servidor y, por tanto, no son necesarios ni servidores de aplicaciones ni de bases de datos. Sólo se requiere un servidor web que sirva el contenido según se le vaya solicitando. Afortunadamente, gracias a tecnologías que se ejecutan en el lado del cliente como JS y CSS, se puede conseguir cierto dinamismo en cómo se muestra el contenido aunque éste sea servido de forma estática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A continuación se describen sus características y los pasos que hay que realizar para poder publicar una web estática en &lt;em&gt;GitHub Pages&lt;/em&gt; (alojar el website y asociar un dominio).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-características-de-github-pages&#34;&gt;1. Características de &lt;em&gt;GitHub Pages&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;GitHub Pages&lt;/em&gt; dispone de varios &lt;a href=&#34;https://help.github.com/articles/github-s-billing-plans/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;tipos de cuentas o planes&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/pricing&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Privada&lt;/a&gt;: tiene un coste mensual que permite que los ficheros se alojen de forma privada entre otras ventajas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gratuita: todos los ficheros alojados son públicos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Se contemplan &lt;strong&gt;3 tipos de páginas web&lt;/strong&gt; que pueden ser alojadas en repositorios de &lt;em&gt;GitHub&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Personal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De organización.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De proyectos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Se explican las diferencias entre estos tipos de páginas web en este &lt;a href=&#34;https://help.github.com/articles/user-organization-and-project-pages/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;artículo oficial&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los &lt;strong&gt;límites de uso&lt;/strong&gt; de &lt;em&gt;GitHub Pages&lt;/em&gt; son los siguientes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Las páginas web no pueden ocupar más de 1 GygaByte.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El ancho de banda que puede consumir está limitado a 100 GygaBytes al mes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El número de actualizaciones está limitado a 10 por hora.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Dispone de &lt;strong&gt;estadísticas básicas&lt;/strong&gt; de tráfico y red que nos permiten saber el uso que se está haciendo de la web. No obstante, no permite el registro de logs y, por tanto, no se pueden obtener estadísticas avanzadas como la información de los visitantes (direcciones IP, países, etc.) o las páginas más visitadas. La alternativa sería contar con un servicio de terceros como &lt;a href=&#34;https://analytics.google.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;Google Analytics&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por otro lado, dispone de algunas &lt;strong&gt;opciones avanzadas&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Crear &lt;a href=&#34;https://help.github.com/articles/creating-a-custom-404-page-for-your-github-pages-site/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;páginas de error personalizadas&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tiene &lt;a href=&#34;https://help.github.com/articles/mime-types-on-github-pages/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;soporte para cientos de tipos MIME&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usar &lt;a href=&#34;https://help.github.com/articles/using-submodules-with-pages/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;submódulos dentro de las páginas&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-alojar-un-website-estático-en-github-pages&#34;&gt;2. Alojar un website estático en &lt;em&gt;GitHub Pages&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La capacidad de alojamiento de webs estáticas de &lt;em&gt;GitHub Pages&lt;/em&gt; está explicada de forma sencilla en &lt;a href=&#34;https://pages.github.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;este tutorial oficial&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El proceso para un website personal sería el siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Registrar o acceder&lt;/strong&gt; a una &lt;a href=&#34;https://github.com/login&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;cuenta de &lt;em&gt;GitHub&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Crear un contenedor de ficheros&lt;/strong&gt; denominado &lt;em&gt;Repository&lt;/em&gt;. Para que pueda usarse para alojar un website, tiene que tener un nombre especial &lt;code&gt;nombre.github.io&lt;/code&gt;, donde &lt;code&gt;nombre&lt;/code&gt; debe coincidir con el nombre de usuario de la cuenta de &lt;em&gt;GitHub&lt;/em&gt;, que servirá como &lt;em&gt;Endpoint&lt;/em&gt;. En mi caso es &lt;code&gt;alejandrolopezparra.github.io&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aunque &lt;em&gt;GitHub&lt;/em&gt; permite &lt;strong&gt;crear y editar contenido&lt;/strong&gt; directamente a través de la web de &lt;em&gt;GitHub&lt;/em&gt;, lo más conveniente es usar alguna herramienta que facilite esta tarea, como &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt; de la que &lt;a href=&#34;http://www.alejandrolopezparra.es/post/hugo/&#34;&gt;ya hablamos&lt;/a&gt;. Para ello, previamente sería necesario clonar el &lt;em&gt;Repository&lt;/em&gt; recién creado en local con un &lt;a href=&#34;https://git-scm.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;cliente &lt;em&gt;Git&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Si se usa el cliente de línea de comandos, habría que ejecutar:&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt; $# git clone https://github.com/nombre/nombre.github.io
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Una vez tengamos generados los ficheros HTML y demás recursos webs asociados, es el momento de &lt;strong&gt;alojar el contenido estático&lt;/strong&gt; en el &lt;em&gt;Repository&lt;/em&gt; creado con un cliente &lt;em&gt;Git&lt;/em&gt;. Si se usa el cliente de línea de comandos, habría que ejecutar los siguientes:&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;$# git add --all
$# git commit -m &amp;quot;Initial commit&amp;quot;
$# git push -u origin master
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Sólo con esos tres pasos, ya tendríamos nuestra página web personal accesible a través de un &lt;em&gt;Endpoint&lt;/em&gt; seguro &lt;code&gt;HTTPS://nombre.github.io&lt;/code&gt; donde &lt;code&gt;nombre&lt;/code&gt; se corresponde con el nombre de usuario de la cuenta de &lt;em&gt;GitHub&lt;/em&gt;. En mi caso, es &lt;a href=&#34;https://alejandrolopezparra.github.io&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;https://alejandrolopezparra.github.io&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para el caso concreto de &lt;em&gt;Hugo&lt;/em&gt;, contamos con un &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/tutorials/github-pages-blog/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;tutorial&lt;/a&gt; que trata el despliegue en &lt;em&gt;GitHub Pages&lt;/em&gt; de páginas web basadas en &lt;em&gt;Hugo&lt;/em&gt; tanto personales como de organizaciones y también de proyectos. También disponemos de una &lt;a href=&#34;https://georgecushen.com/create-your-website-with-hugo/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;guía detallada sobre &lt;em&gt;Hugo&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;GitHub Pages&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; del creador del &lt;a href=&#34;https://themes.gohugo.io/academic/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;tema &lt;em&gt;Academic&lt;/em&gt; para &lt;em&gt;Hugo&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-asociar-un-dominio-propio&#34;&gt;3. Asociar un dominio propio&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Una vez tenemos nuestro website alojado en un &lt;em&gt;Repository&lt;/em&gt; y publicado en un &lt;em&gt;Endpoint&lt;/em&gt; de &lt;em&gt;GitHub&lt;/em&gt;, es el momento de que podamos asociarle un nombre de un dominio personalizado como, por ejemplo, &lt;a href=&#34;http://www.alejandrolopezparra.es&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;www.alejandrolopezparra.es&lt;/a&gt;. El único inconveniente de este paso es que perderemos la opción de usar &lt;em&gt;HTTPS&lt;/em&gt; ya que &lt;em&gt;GitHub Pages&lt;/em&gt; sólo puede usarlo con el domino &lt;code&gt;github.io&lt;/code&gt;&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:Cloudflare&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:Cloudflare&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para lograrlo es necesario lo siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Registrar el dominio&lt;/strong&gt; en un registrador de dominios.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Crear un nombre en ese dominio&lt;/strong&gt; a través de un servicio &lt;em&gt;DNS&lt;/em&gt; que apunte al &lt;em&gt;Endpoint&lt;/em&gt; definido anteriormente mediante lo que se conoce como alias o &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/CNAME_record&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;registro &lt;em&gt;CNAME&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Configurar el nombre de dominio&lt;/strong&gt; en &lt;em&gt;GitHub Pages&lt;/em&gt; en las propiedades del &lt;em&gt;Repository&lt;/em&gt; tal y como se indica &lt;a href=&#34;https://help.github.com/articles/adding-or-removing-a-custom-domain-for-your-github-pages-site/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;De esta forma, cuando un navegador web intente resolver dicho nombre, recibirá como respuesta el &lt;em&gt;Endpoint&lt;/em&gt; donde tenemos alojado nuestro website. Lo habitual es &lt;a href=&#34;https://help.github.com/articles/setting-up-a-www-subdomain/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;crear un alias para el subdominio &lt;em&gt;www&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; aunque en algunos proveedores DNS también es posible &lt;a href=&#34;https://help.github.com/articles/setting-up-an-apex-domain/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;crear un alias para el dominio raíz&lt;/a&gt;. Gracias a esto, se puede acceder tanto a &lt;a href=&#34;http://www.alejandrolopezparra.es&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;www.alejandrolopezparra.es&lt;/a&gt; como a &lt;a href=&#34;http://alejandrolopezparra.es&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;alejandrolopezparra.es&lt;/a&gt;, siendo habitualmente este último una redirección al primero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el caso de &lt;em&gt;GitHub Pages&lt;/em&gt;, si nuestro proveedor &lt;em&gt;DNS&lt;/em&gt; no permite alias para el dominio raíz, tenemos la opción de conseguir el mismo efecto &lt;a href=&#34;https://help.github.com/articles/setting-up-an-apex-domain/#configuring-a-records-with-your-dns-provider&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;a través de registros de tipo A&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existen multitud de registradores de dominios y muchos de ellos también proporcionan servicios &lt;em&gt;DNS&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;Amazon&lt;/em&gt; ofrece estos servicios a través de &lt;a href=&#34;https://aws.amazon.com/es/route53/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;Amazon Route 53&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; y dispone de una &lt;a href=&#34;https://docs.aws.amazon.com/AmazonS3/latest/dev/website-hosting-custom-domain-walkthrough.html#root-domain-walkthrough-switch-to-route53-as-dnsprovider&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;guía&lt;/a&gt; en la que explican cómo llevarlo a cabo. Otro prestador muy conocido de este tipo de servicios es &lt;a href=&#34;http://dyn.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;Dyn&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. En mi caso, uso &lt;a href=&#34;https://es.godaddy.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;GoDaddy&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; para ambas cosas aunque tiene la pega de no permitir alias del dominio raíz.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusiones&#34;&gt;Conclusiones&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;GitHubs Pages&lt;/em&gt; permite el alojamiento de websites estáticos de forma fácil y gratuita. Para webs personales o con un tráfico moderado es idóneo ya que tiene unos límites de uso suficientemente elevados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde mi punto de vista, su mayor inconveniente es que no dispone de estadísticas avanzadas de uso ni permite registrar los logs de las visitas para obtenerlas sin la necesidad de un servicio de estadísticas externo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En cualquier caso, he optado por migrar el alojamiento de mi website de &lt;em&gt;Amazon S3&lt;/em&gt; a &lt;em&gt;GitHub Pages&lt;/em&gt; por las ventajas que ofrece a coste cero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No obstante, &lt;em&gt;Amazon S3&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;GitHub Pages&lt;/em&gt; no son las únicas alternativas. También tenemos otras posibilidades entre las que se encuentran:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://cloud.google.com/storage/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google Cloud Storage&lt;/a&gt; con su &lt;a href=&#34;https://cloud.google.com/storage/docs/hosting-static-website&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;guía&lt;/a&gt;. De pago.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://bitbucket.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;BitBucket&lt;/a&gt; que también tiene un &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/tutorials/hosting-on-bitbucket/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;tutorial para Hugo&lt;/a&gt;. Gratuito.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://about.gitlab.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;GitLab&lt;/a&gt; que también ofrece un &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/tutorials/hosting-on-gitlab/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;tutorial para Hugo&lt;/a&gt;. Gratuito.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:Cloudflare&#34;&gt;Habría una alternativa que es usar &lt;a href=&#34;https://www.goyllo.com/github/pages/free-cloudflare-ssl-for-custom-domain/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;GitHub Pages&lt;/em&gt; con &lt;em&gt;Cloudflare&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:Cloudflare&#34;&gt;&lt;sup&gt;^&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Alojar websites estáticos en Amazon Simple Storage Service (S3)</title>
      <link>http://www.alejandrolopezparra.es/post/amazon_s3/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Feb 2017 12:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://www.alejandrolopezparra.es/post/amazon_s3/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Como continuación al &lt;a href=&#34;http://www.alejandrolopezparra.es/post/hugo/&#34;&gt;primer post&lt;/a&gt; en el que hablaba de &lt;a href=&#34;https://gohugo.io&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt;, el framework usado para la creación de esta web, me gustaría seguir comentando otra de las tecnologías en las que se apoya. En esta ocasión es el turno del servicio &lt;a href=&#34;http://docs.aws.amazon.com/AmazonS3/latest/dev/Welcome.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Amazon Simple Storage Service (S3)&lt;/a&gt; que pertenece a la plataforma de servicios en la nube &lt;a href=&#34;https://aws.amazon.com/es/what-is-aws/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Amazon Web Services (AWS)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Amazon S3&lt;/em&gt; es un servicio de pago para almacenamiento en la nube al estilo de &lt;a href=&#34;https://www.dropbox.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Dropbox&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://drive.google.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google Drive&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://onedrive.live.com/about/es-es/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Microsoft OneDrive&lt;/a&gt;. Además de almacenar ficheros y directorios, &lt;strong&gt;permite alojar websites de contenido estático&lt;/strong&gt;, es decir, webs que se basan en &lt;em&gt;HyperText Markup Language&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;HTML&lt;/em&gt;), &lt;em&gt;JavaScript&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;JS&lt;/em&gt;) y &lt;em&gt;Cascading Style Sheets&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;CSS&lt;/em&gt;). El contenido no es generado dinámicamente en cada solicitud que se realiza al servidor y, por tanto, no son necesarios ni servidores de aplicaciones ni de bases de datos. Sólo se requiere un servidor web que sirva el contenido según se le vaya solicitando. Afortunadamente, gracias a tecnologías que se ejecutan en el lado del cliente como &lt;em&gt;JS&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;CSS&lt;/em&gt;, se puede conseguir cierto dinamismo en cómo se muestra el contenido aunque éste sea servido de forma estática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A continuación se describen los 2 pasos que hay que realizar para poder publicar una web estática: (1) alojar el website y (2) asociar un dominio.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-alojar-un-website-estático-en-amazon-s3&#34;&gt;1. Alojar un website estático en Amazon S3&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La capacidad de alojamiento de webs estáticas de &lt;em&gt;Amazon S3&lt;/em&gt; está explicada en detalle &lt;a href=&#34;https://docs.aws.amazon.com/AmazonS3/latest/dev/WebsiteHosting.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aquí&lt;/a&gt; pero, en resumen, nos permite lo siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Crear un contenedor o depósito denominado &lt;a href=&#34;http://docs.aws.amazon.com/AmazonS3/latest/dev/UsingBucket.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;Bucket&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; que está físicamente en una &lt;a href=&#34;http://docs.aws.amazon.com/general/latest/gr/rande.html#s3_website_region_endpoints&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;región&lt;/a&gt; o CPD de &lt;em&gt;Amazon&lt;/em&gt;. Los &lt;em&gt;Buckets&lt;/em&gt; tienen que tener un &lt;strong&gt;nombre único&lt;/strong&gt; en una región y ese nombre debe coincidir con el dominio &lt;em&gt;DNS&lt;/em&gt; que pretandamos registrar posteriormente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Almacenar los ficheros &lt;em&gt;HTML&lt;/em&gt; y demás recursos webs asociados en dicho &lt;em&gt;Bucket&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Publicar el &lt;em&gt;Bucket&lt;/em&gt; a través de un &lt;a href=&#34;http://docs.aws.amazon.com/AmazonS3/latest/dev/WebsiteEndpoints.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;Endpoint&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Un &lt;em&gt;Endpoint&lt;/em&gt; apunta a un &lt;em&gt;Bucket&lt;/em&gt; concreto que se encuentra en una región en particular. En mi caso es &lt;a href=&#34;http://www.alejandrolopezparra.es.s3-website-eu-west-1.amazonaws.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;www.alejandrolopezparra.es.s3-website-eu-west-1.amazonaws.com&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Configurar cuál es la página &lt;a href=&#34;https://docs.aws.amazon.com/AmazonS3/latest/dev/IndexDocumentSupport.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;index&lt;/a&gt; (página que se cargará por defecto) y la que se muestra en caso de &lt;a href=&#34;https://docs.aws.amazon.com/AmazonS3/latest/dev/CustomErrorDocSupport.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;error&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Activar los &lt;a href=&#34;https://docs.aws.amazon.com/AmazonS3/latest/dev/ServerLogs.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ficheros de logs&lt;/a&gt; para registrar los accesos que se produzcan al servidor. Más información sobre esto en el post dedicado a los &lt;a href=&#34;http://www.alejandrolopezparra.es/post/amazon_s3_logs/&#34;&gt;logs de Amazon S3&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;También contamos con un &lt;a href=&#34;https://console.aws.amazon.com/quickstart-website/new&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;asistente o guía rápida&lt;/a&gt; que nos facilita el proceso de alojamiento de un nuevo website.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-asociar-un-dominio-propio&#34;&gt;2. Asociar un dominio propio&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Una vez tenemos nuestro website alojado en un &lt;em&gt;Bucket&lt;/em&gt; y lo hemos publicado en un &lt;em&gt;Endpoint&lt;/em&gt;, es el momento de asociarle un nombre de un dominio propio, por ejemplo &lt;a href=&#34;http://www.alejandrolopezparra.es&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;www.alejandrolopezparra.es&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para lograrlo es necesario &lt;strong&gt;registrar el dominio&lt;/strong&gt; en un registrador de dominios y &lt;strong&gt;crear un nombre en ese dominio&lt;/strong&gt; a través de un servicio DNS que apunte al Endpoint definido anteriormente mediante lo que se conoce como alias. De esta forma, cuando un navegador web intente resolver dicho nombre, recibirá como respuesta el endpoint donde tenemos alojado nuestro website. Lo habitual es crear un alias para el subdominio &lt;code&gt;www&lt;/code&gt; aunque en algunos proveedores &lt;em&gt;DNS&lt;/em&gt; también es posible crear un alias para el dominio raíz. Es muy importante tener en cuenta que &lt;strong&gt;cada alias tiene que apuntar a un &lt;em&gt;Endpoint&lt;/em&gt; concreto&lt;/strong&gt; y el &lt;strong&gt;nombre del alias debe coincidir con el nombre del &lt;em&gt;Endpoint&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existen multitud de registradores de dominios y muchos de ellos también proporcionan servicios &lt;em&gt;DNS&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;Amazon&lt;/em&gt; ofrece estos servicios a través de &lt;a href=&#34;https://aws.amazon.com/es/route53/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Amazon Route 53&lt;/a&gt; y dispone de una &lt;a href=&#34;https://docs.aws.amazon.com/AmazonS3/latest/dev/website-hosting-custom-domain-walkthrough.html#root-domain-walkthrough-switch-to-route53-as-dnsprovider&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;guía&lt;/a&gt; en la que explican cómo llevarlo a cabo. Otro prestador muy conocido de este tipo de servicios es &lt;a href=&#34;http://dyn.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Dyn&lt;/a&gt;. En mi caso, uso &lt;a href=&#34;https://es.godaddy.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;GoDaddy&lt;/a&gt; para ambas cosas aunque tiene la pega de no permitir alias del dominio raíz por lo que sólo se pueden usar en los subdominios.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusiones&#34;&gt;Conclusiones&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Amazon S3&lt;/em&gt; permite el alojamiento de websites estáticos de forma fácil y con precios económicos, especialmente el primer año que es &lt;a href=&#34;https://aws.amazon.com/es/free/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;gratuito&lt;/a&gt;. A partir de ahí, el modelo de negocio se basa en pago por uso de almacenamiento y trasferencia de datos (tanto de subida como de descarga). Para webs personales o con poco tráfico es idóneo porque la factura es muy baja si no hay muchas visitas. Incluso te permite definir alertas cuando el sistema prevee que se pueden superar ciertos umbrales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existen otras alternativas que merecerían la pena explorar para valorar la que mejor se adapta a las necesidades de cada uno:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://cloud.google.com/storage/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Google Cloud Storage&lt;/a&gt; con su &lt;a href=&#34;https://cloud.google.com/storage/docs/hosting-static-website&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;guía&lt;/a&gt;. De pago.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://pages.github.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Github Pages&lt;/a&gt; que dispone de un &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/tutorials/github-pages-blog/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;tutorial para Hugo&lt;/a&gt;. Gratuito.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://bitbucket.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;BitBucket&lt;/a&gt; que también tiene un &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/tutorials/hosting-on-bitbucket/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;tutorial para Hugo&lt;/a&gt;. Gratuito.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://about.gitlab.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;GitLab&lt;/a&gt; que también ofrece un &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/tutorials/hosting-on-gitlab/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;tutorial para Hugo&lt;/a&gt;. Gratuito.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Crear websites estáticos con Hugo</title>
      <link>http://www.alejandrolopezparra.es/post/hugo/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jan 2017 15:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://www.alejandrolopezparra.es/post/hugo/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Como no podía ser de otra manera, inauguro esta web con un primer post que va dedicado a la tecnología que he usado para crear este sitio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://gohugo.io&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;Hugo&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; es un framework que permite crear websites a base de contenido estático (&lt;em&gt;HTML&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;JavaScript&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;CSS&lt;/em&gt;, &amp;hellip;), es decir, no se sustenta en el uso de servidores de aplicaciones o bases de datos. Lo contrario de lo que ocurre con los sistemas de gestión de contenidos o &lt;em&gt;CMS&lt;/em&gt; habituales los cuales suelen estar basados en contenido dinámico: &lt;em&gt;WordPress&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Drupal&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Joomla!&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Dokuwiki&lt;/em&gt;, etc. Por suspuesto, esto, tiene sus ventajas e inconvenientes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-ventajas&#34;&gt;1. Ventajas:&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Simplicidad&lt;/strong&gt;: sólo se necesita un servidor web que sirva las páginas webs y el resto de contenido estático, no hay servidores de bases de datos ni de aplicaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ahorro económico&lt;/strong&gt;: no se requiere un servidor muy potente ya que las peticiones que tiene que servir son más ligeras, no hay accesos a bases de datos ni procesamientos complejos en el lado del servidor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Seguridad&lt;/strong&gt;: como no se tiene que realizar procesamiento de los datos de entrada ni consultas a otros servicios en backend, la posibilidad de explotar alguna vulnerabilidad en el lado del servidor se reduce drásticamente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Multiplataforma&lt;/strong&gt;: es posible usar casi cualquier sistema operativo (&lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Windows&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;Windows&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/GNU/Linux&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;GNU/Linux&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/MacOS&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;macOS&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/FreeBSD&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;FreeBSD&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, etc.) y arquitectura (&lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/X86-64&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;x64&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/X86&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;x86&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Arquitectura_ARM&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;ARM&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Multihosting&lt;/strong&gt;: al estar basado en contenido estático, se puede usar cualquier hosting web o &lt;em&gt;CDN&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;Amazon S3&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;GitHub Pages&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Dropbox&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Heroku&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Google Cloud Storage&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Amazon CloudFront&lt;/em&gt;, &amp;hellip;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Personalización&lt;/strong&gt;: soporta el uso de &lt;a href=&#34;http://themes.gohugo.io/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;themes&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; o temas que permiten personalizar el aspecto del site de forma fácil manteniendo el contenido.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-inconvenientes&#34;&gt;2. Inconvenientes:&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Funcionalidad limitada&lt;/strong&gt;: aunque con &lt;em&gt;JS&lt;/em&gt; se puede implementar mucha funcionalidad en el lado del cliente, no es posible resolverlo todo. Hay cosas que sólo se pueden realizar en el lado del servidor: gestión de usuarios, comentarios, cestas de la compra, formularios de contacto, etc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gestión de contenidos simple&lt;/strong&gt;: no está pensado para que haya varios autores ni permite una gestión de contenidos compleja.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Curva de aprendizaje&lt;/strong&gt;: está basado en el lenguaje de marcado &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Markdown&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;Markdown&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; para la creación de contenido. No obstante, existen interfaces de usuarios (UI) que facilitan la creación de contenido en este lenguaje.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusiones&#34;&gt;Conclusiones&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hugo es idóneo para crear páginas personales, blogs, portfolios y webs de documentación especialmente cuando sólo hay un autor pero no para sites más complejos. Hay mucha &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/overview/introduction/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;documentación&lt;/a&gt; en la web oficial incluyendo una &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/overview/quickstart/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;guía para principiantes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En mi caso, he optado por personalizar la apariencia de &lt;a href=&#34;https://gohugo.io&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;Hugo&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; con el tema &lt;a href=&#34;http://themes.gohugo.io/academic/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;academic&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; por su simplicidad y estilo minimalista. En el &lt;a href=&#34;http://www.alejandrolopezparra.es/post/amazon_s3/&#34;&gt;próximo post&lt;/a&gt; abordaré el alojamiento del website con &lt;a href=&#34;https://aws.amazon.com/es/s3/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;em&gt;Amazon S3&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; por su facilidad de uso y precio reducido.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
