<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Amazon on Alejandro López Parra</title>
    <link>https://www.alejandrolopezparra.es/tags/amazon/</link>
    <description>Recent content in Amazon on Alejandro López Parra</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-es</language>
    <copyright>&amp;copy; 2018 Alejandro López Parra</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 25 Mar 2017 16:39:03 +0100</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://www.alejandrolopezparra.es/tags/amazon/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Generar estadísticas de websites con AWStats</title>
      <link>https://www.alejandrolopezparra.es/post/awstats/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Mar 2017 16:39:03 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.alejandrolopezparra.es/post/awstats/</guid>
      <description>Después del anterior post, dedicado al registro de accesos a un website alojado en Amazon S3 gracias a la característica access logging, continuamos con lo realmente importante: el análisis de logs. Esto es fundamental para obtener estadísticas de nuestro website y conocer qué uso, tanto legítimo como inapropiado, se hace de él desde Internet. Para llevarlo a cabo, se tratará la instalación, configuración y uso de la herramienta de software libre AWStats.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Logs de acceso a websites en Amazon S3</title>
      <link>https://www.alejandrolopezparra.es/post/amazon_s3_logs/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Mar 2017 15:39:03 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.alejandrolopezparra.es/post/amazon_s3_logs/</guid>
      <description>Después del anterior post dedicado al alojamiento de websites estáticos en Amazon S3, es el momento de tratar la gestión de los logs o registros de acceso a nuestro website. Posteriormente nos centremos en el análisis de logs que es fundamental para obtener estadísticas de nuestro website y conocer qué uso, tanto legítimo como inapropiado, se hace de él desde Internet.
Amazon S3 dispone de una característica denominada access logging que permite registrar los accesos que se producen a nuestro website en ficheros de logs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Alojar websites estáticos en Amazon Simple Storage Service (S3)</title>
      <link>https://www.alejandrolopezparra.es/post/amazon_s3/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Feb 2017 12:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.alejandrolopezparra.es/post/amazon_s3/</guid>
      <description>Como continuación al primer post en el que hablaba de Hugo, el framework usado para la creación de esta web, me gustaría seguir comentando otra de las tecnologías en las que se apoya. En esta ocasión es el turno del servicio Amazon Simple Storage Service (S3) que pertenece a la plataforma de servicios en la nube Amazon Web Services (AWS).
Amazon S3 es un servicio de pago para almacenamiento en la nube al estilo de Dropbox, Google Drive o Microsoft OneDrive.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>