<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Todos los posts on Alejandro López Parra</title>
    <link>https://www.alejandrolopezparra.es/post/</link>
    <description>Recent content in Todos los posts on Alejandro López Parra</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-es</language>
    <copyright>&amp;copy; 2018 Alejandro López Parra</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 24 May 2018 21:00:00 +0200</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://www.alejandrolopezparra.es/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>WannaCry, el ransomworm más mediático</title>
      <link>https://www.alejandrolopezparra.es/post/wannacry_analisis/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jul 2017 12:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.alejandrolopezparra.es/post/wannacry_analisis/</guid>
      <description>El viernes 12 de mayo de 2017, a media mañana, los medios generalistas se hicieron eco de un ciberataque de tipo ransomware que estaba afectando a grandes compañias en España y otros países. Esta noticia fue cabecera de la mayoría de los informativos, telediarios y programas de variadades, durante todo el fin de semana y algunos días después, a nivel mundial. Me atrevería a decir que ha sido el ciberataque con más repercusión en los medios de toda la historia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Alojar websites estáticos en GitHub Pages</title>
      <link>https://www.alejandrolopezparra.es/post/github_pages/</link>
      <pubDate>Sat, 20 May 2017 12:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.alejandrolopezparra.es/post/github_pages/</guid>
      <description>Como alternativa a Amazon Simple Storage Service (S3) que ya traté, a continuación abordaré el servicio GitHub Pages que pertenece a la plataforma GitHub de desarrollo colaborativo para alojar proyectos utilizando el sistema de control de versiones Git.
GitHub Pages es un servicio gratuito que permite alojar websites de contenido estático, es decir, webs que se basan en HyperText Markup Language (HTML), JavaScript (JS) y Cascading Style Sheets (CSS). El contenido no es generado dinámicamente en cada solicitud que se realiza al servidor y, por tanto, no son necesarios ni servidores de aplicaciones ni de bases de datos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Certificados digitales de la FNMT-RCM</title>
      <link>https://www.alejandrolopezparra.es/post/fnmt/</link>
      <pubDate>Sat, 06 May 2017 12:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.alejandrolopezparra.es/post/fnmt/</guid>
      <description>Como continuación al artículo dedicado al DNIe y los certificados digitales que contiene, se tratarán los certificados digitales emitidos por la Entidad Pública de Certificación CERES (CERtificación ESpañola) dependiente de la Fábrica Nacional de Moneda y Timbre - Real Casa de la Moneda (FNMT-RCM).
De la misma forma que ocurría con el DNIe, permiten acreditar la identidad de los intervinientes en las comunicaciones electrónicas y asegurar su procedencia e integridad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DNI electrónico y certificados digitales</title>
      <link>https://www.alejandrolopezparra.es/post/dnie/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Apr 2017 13:33:10 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.alejandrolopezparra.es/post/dnie/</guid>
      <description>El Documento Nacional de Identidad electrónico español (DNIe) es emitido por la Dirección General de la Policía (DGP) y responde a la necesidad de otorgar identidad personal a los ciudadanos españoles para su uso en la Sociedad de la Información. Permite acreditar la identidad de los intervinientes en las comunicaciones electrónicas así como asegurar su procedencia e integridad. De este modo, es posible realizar gestiones de forma segura a través de Internet tanto con la Administración Pública como con las entidades privadas que lo adopten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Generar estadísticas de websites con AWStats</title>
      <link>https://www.alejandrolopezparra.es/post/awstats/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Mar 2017 16:39:03 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.alejandrolopezparra.es/post/awstats/</guid>
      <description>Después del anterior post, dedicado al registro de accesos a un website alojado en Amazon S3 gracias a la característica access logging, continuamos con lo realmente importante: el análisis de logs. Esto es fundamental para obtener estadísticas de nuestro website y conocer qué uso, tanto legítimo como inapropiado, se hace de él desde Internet. Para llevarlo a cabo, se tratará la instalación, configuración y uso de la herramienta de software libre AWStats.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Logs de acceso a websites en Amazon S3</title>
      <link>https://www.alejandrolopezparra.es/post/amazon_s3_logs/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Mar 2017 15:39:03 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.alejandrolopezparra.es/post/amazon_s3_logs/</guid>
      <description>Después del anterior post dedicado al alojamiento de websites estáticos en Amazon S3, es el momento de tratar la gestión de los logs o registros de acceso a nuestro website. Posteriormente nos centremos en el análisis de logs que es fundamental para obtener estadísticas de nuestro website y conocer qué uso, tanto legítimo como inapropiado, se hace de él desde Internet.
Amazon S3 dispone de una característica denominada access logging que permite registrar los accesos que se producen a nuestro website en ficheros de logs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Alojar websites estáticos en Amazon Simple Storage Service (S3)</title>
      <link>https://www.alejandrolopezparra.es/post/amazon_s3/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Feb 2017 12:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.alejandrolopezparra.es/post/amazon_s3/</guid>
      <description>Como continuación al primer post en el que hablaba de Hugo, el framework usado para la creación de esta web, me gustaría seguir comentando otra de las tecnologías en las que se apoya. En esta ocasión es el turno del servicio Amazon Simple Storage Service (S3) que pertenece a la plataforma de servicios en la nube Amazon Web Services (AWS).
Amazon S3 es un servicio de pago para almacenamiento en la nube al estilo de Dropbox, Google Drive o Microsoft OneDrive.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hugo, generador de websites estáticos</title>
      <link>https://www.alejandrolopezparra.es/post/hugo/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jan 2017 15:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.alejandrolopezparra.es/post/hugo/</guid>
      <description>Como no podía ser de otra manera, inauguro esta web con un primer post que va dedicado a la tecnología que he usado para crear este sitio.
Hugo es un framework que permite crear websites a base de contenido estático (HTML, JavaScript, CSS, &amp;hellip;), es decir, no se sustenta en el uso de servidores de aplicaciones o bases de datos. Lo contrario de lo que ocurre con los sistemas de gestión de contenidos o CMS habituales los cuales suelen estar basados en contenido dinámico: WordPress, Drupal, Joomla!</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>