<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>MacOS on Alejandro López Parra</title>
    <link>https://www.alejandrolopezparra.es/tags/macos/</link>
    <description>Recent content in MacOS on Alejandro López Parra</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-es</language>
    <copyright>&amp;copy; 2018 Alejandro López Parra</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 22 Apr 2017 13:33:10 +0200</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://www.alejandrolopezparra.es/tags/macos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>DNI electrónico y certificados digitales</title>
      <link>https://www.alejandrolopezparra.es/post/dnie/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Apr 2017 13:33:10 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://www.alejandrolopezparra.es/post/dnie/</guid>
      <description>El Documento Nacional de Identidad electrónico español (DNIe) es emitido por la Dirección General de la Policía (DGP) y responde a la necesidad de otorgar identidad personal a los ciudadanos españoles para su uso en la Sociedad de la Información. Permite acreditar la identidad de los intervinientes en las comunicaciones electrónicas así como asegurar su procedencia e integridad. De este modo, es posible realizar gestiones de forma segura a través de Internet tanto con la Administración Pública como con las entidades privadas que lo adopten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Generar estadísticas de websites con AWStats</title>
      <link>https://www.alejandrolopezparra.es/post/awstats/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Mar 2017 16:39:03 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.alejandrolopezparra.es/post/awstats/</guid>
      <description>Después del anterior post, dedicado al registro de accesos a un website alojado en Amazon S3 gracias a la característica access logging, continuamos con lo realmente importante: el análisis de logs. Esto es fundamental para obtener estadísticas de nuestro website y conocer qué uso, tanto legítimo como inapropiado, se hace de él desde Internet. Para llevarlo a cabo, se tratará la instalación, configuración y uso de la herramienta de software libre AWStats.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Logs de acceso a websites en Amazon S3</title>
      <link>https://www.alejandrolopezparra.es/post/amazon_s3_logs/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Mar 2017 15:39:03 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://www.alejandrolopezparra.es/post/amazon_s3_logs/</guid>
      <description>Después del anterior post dedicado al alojamiento de websites estáticos en Amazon S3, es el momento de tratar la gestión de los logs o registros de acceso a nuestro website. Posteriormente nos centremos en el análisis de logs que es fundamental para obtener estadísticas de nuestro website y conocer qué uso, tanto legítimo como inapropiado, se hace de él desde Internet.
Amazon S3 dispone de una característica denominada access logging que permite registrar los accesos que se producen a nuestro website en ficheros de logs.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>